<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[LAWISE]]></title><description><![CDATA[News, articles and analysis on legal issues related to #AI, #Blockchain, #DataSecurity, #IP, #LegalTech and more ... ⚖️ 🤖 💥]]></description><link>https://www.lawise.es</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Sun, 03 May 2020 20:09:04 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Deepfakes – Armas legales contra la distorsión de la realidad]]></title><description><![CDATA[La desinformación y las fake news son una herramienta de influencia poderosa y no precisamente costosa que puede llegar a destruir la…]]></description><link>https://www.lawise.es/deepfakes-distorsion-de-la-realidad/</link><guid isPermaLink="false">https://www.lawise.es/deepfakes-distorsion-de-la-realidad/</guid><pubDate>Sun, 19 Apr 2020 12:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;La desinformación y las &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Fake_news&quot;&gt;fake news&lt;/a&gt; son una herramienta de influencia poderosa y no precisamente costosa que puede llegar a destruir la confianza en la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class=&quot;gatsby-resp-image-figure&quot; style=&quot;&quot;&gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;  max-width: 800px;&quot;
    &gt;
      &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 31%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/jpeg;base64,/9j/2wBDABALDA4MChAODQ4SERATGCgaGBYWGDEjJR0oOjM9PDkzODdASFxOQERXRTc4UG1RV19iZ2hnPk1xeXBkeFxlZ2P/2wBDARESEhgVGC8aGi9jQjhCY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2P/wgARCAAGABQDASIAAhEBAxEB/8QAFQABAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAX/xAAUAQEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAA/9oADAMBAAIQAxAAAAGtNCoD/8QAGBABAQEBAQAAAAAAAAAAAAAAAgEDABH/2gAIAQEAAQUCkZOFj38ff//EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAABD/2gAIAQMBAT8BP//EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAABD/2gAIAQIBAT8BP//EABwQAAEDBQAAAAAAAAAAAAAAAAACESISITKBof/aAAgBAQAGPwKS30IptBzPh//EABkQAQACAwAAAAAAAAAAAAAAAAEAETFRgf/aAAgBAQABPyGyEgVqkUjnXZuE/wD/2gAMAwEAAgADAAAAEAPP/8QAFBEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEP/aAAgBAwEBPxA//8QAFBEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEP/aAAgBAgEBPxA//8QAHBABAAEEAwAAAAAAAAAAAAAAAQARITFRQWHR/9oACAEBAAE/EGB3Aw0OJqI0KtRnd73gOA9D2f/Z&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;Deepfakes – Armas legales contra la distorsión de la realidad&quot;
        title=&quot;Deepfakes – Armas legales contra la distorsión de la realidad&quot;
        src=&quot;/static/132c6d3717b22156e21b0d39e2ced234/4b190/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg&quot;
        srcset=&quot;/static/132c6d3717b22156e21b0d39e2ced234/e07e9/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 200w,
/static/132c6d3717b22156e21b0d39e2ced234/066f9/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 400w,
/static/132c6d3717b22156e21b0d39e2ced234/4b190/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 800w,
/static/132c6d3717b22156e21b0d39e2ced234/e5166/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 1200w,
/static/132c6d3717b22156e21b0d39e2ced234/b17f8/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 1600w,
/static/132c6d3717b22156e21b0d39e2ced234/0f98f/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 1920w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 800px) 100vw, 800px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
      /&gt;
    &lt;/span&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;gatsby-resp-image-figcaption&quot;&gt;Deepfakes – Armas legales contra la distorsión de la realidad&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué son los “Deepfakes”?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Deepfake&quot;&gt;“Deepfakes”&lt;/a&gt; son el resultado de aplicar técnicas de inteligencia artificial que permiten, mediante el uso de algoritmos de aprendizaje, recrear de manera virtual la imagen, voz e incluso los gestos de una persona. El resultado final del uso de esta herramienta son vídeos o audios muy realistas (aunque falsos) en los que se encuentran a alguien haciendo o diciendo algo que en realidad no hizo ni dijo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los #deepfakes son un ejemplo claro de las repercusiones negativas que puede causar en nuestra sociedad un mal uso de la Inteligencia Artificial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los primeros vídeos que salieron a luz utilizando esta tecnología eran de carácter pornográfico, en los cuales se podía observar la cara de celebridades con el cuerpo de otra persona. Desde entonces se ha extendido el uso de esta tecnología a personajes de relevancia pública, tales como, políticos, empresarios, famosos, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo respecto al uso de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; con políticos es el vídeo subido en el canal de YouTube de BuzzFeedVideo en el cual se muestra al ex presidente de los Estados Unidos, Barack Obama, pronunciando las palabras del creador de dicho vídeo para demostrar lo fácil que es poner palabras en la boca de otra persona.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/cQ54GDm1eL0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;El uso de aplicaciones como ZaoApp, FaceApp han hecho que las tecnologías de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; se extiendan y sean accesibles a cualquiera, puesto que lo único que necesitamos es un teléfono inteligente para descargarnos dichas aplicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las herramientas para generar &lt;em&gt;#deepfakes&lt;/em&gt; suelen ser gratuitas, fáciles de acceder y no necesitan conocimientos de programación para utilizarlas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Cómo abordar el problema de los “Deepfakes” con la legislación existente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, cabe indicar que muchas veces el uso de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; puede quedar amparado por la figura de la parodia regulada en el artículo 39 de la vigente Ley de la Propiedad Intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, existen otros supuestos en los que resulta evidente que se utilizan este tipo de técnicas para desacreditar, inducir a confusión y engaño, tergiversando la información o los acontecimientos con el objetivo de manipular la opinión pública. Incluso si posteriormente se demuestra que las imágenes o vídeos son falsos, el daño a la reputación de la persona agraviada es irreparable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, en España no existe una regulación específica para abordar la problemática de los &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt;. No obstante, la legislación vigente ofrece un marco jurídico aplicable para combatir este tipo de conductas, por ejemplo, en caso de que estemos ante un contenido original este podría estar protegido por los derechos de autor, el uso de información personal o confidencial podría quedar amparado bajo la normativa de protección de datos de carácter personal y a la normativa de competencia desleal, en caso de contenido difamatorio podemos acudir a la Ley Orgánica 1/1982 de 5 de mayo de protección civil del derecho al honor, a la intimidad personal y familiar, en caso de injurias y calumnias podemos acudir a lo tipificado en nuestro Código Penal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;mark&gt;Además de lo anterior, los &lt;strong&gt;prestadores de servicios de la información&lt;/strong&gt; juegan un papel muy importante a la hora de detectar, controlar y evitar la difusión de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt;.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este respecto, el 5 de marzo de 2020, la red social de &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; estableció una serie de reglas en su &lt;a href=&quot;https://help.twitter.com/es/rules-and-policies/manipulated-media&quot;&gt;Política relativa a los contenidos multimedia falsos y alterados&lt;/a&gt; en la cual se reserva una serie de derechos para evitar la difusión de este tipo de contenido.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué tecnologías podemos utilizar para hacer frente a los “Deepfakes”?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, existen una serie de plataformas creadas para detectar &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; tales como, por ejemplo, Defudger, Truepic, u otras. Algunas de estas plataformas utilizan la inteligencia artificial para su detección y otras hacen uso del #Blockchain ya que esta tecnología provee de niveles de seguridad, aprobación y validación.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Sería recomendable prohibir el uso de los “Deepfakes”?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tal y como ya hicimos mención, muchas veces el uso de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; no resulta problemático puesto que se crea como una sátira política, para crear efectos especiales en la televisión o el cine, como parodia, u otros usos legítimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una prohibición total de dichas herramientas impediría el uso legítimo de la utilización de la inteligencia artificial para recrear la imagen, voz y gestos humanos y, además, podría entrar en conflicto con las normas de libertad de expresión.&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>