<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[LAWISE]]></title><description><![CDATA[En LAWISE compartimos artículos y notas de actualidad sobre temas legales relacionados con la inteligencia artificial, privacidad, propiedad intelectual, eGaming, Blockchain, LegalTech y otros asuntos de interés.]]></description><link>https://www.lawise.es</link><generator>GatsbyJS</generator><lastBuildDate>Mon, 01 Jun 2020 20:17:08 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Deepfakes – Armas legales contra la distorsión de la realidad]]></title><description><![CDATA[La desinformación y las fake news son una herramienta de influencia poderosa y no precisamente costosa que puede llegar a destruir la…]]></description><link>https://www.lawise.es/deepfakes-distorsion-de-la-realidad/</link><guid isPermaLink="false">https://www.lawise.es/deepfakes-distorsion-de-la-realidad/</guid><pubDate>Tue, 02 Jun 2020 12:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;La desinformación y las &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Fake_news&quot;&gt;fake news&lt;/a&gt; son una herramienta de influencia poderosa y no precisamente costosa que puede llegar a destruir la confianza en la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class=&quot;gatsby-resp-image-figure&quot; style=&quot;&quot;&gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;  max-width: 800px;&quot;
    &gt;
      &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 70.5%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/jpeg;base64,/9j/2wBDABALDA4MChAODQ4SERATGCgaGBYWGDEjJR0oOjM9PDkzODdASFxOQERXRTc4UG1RV19iZ2hnPk1xeXBkeFxlZ2P/2wBDARESEhgVGC8aGi9jQjhCY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2P/wgARCAAOABQDASIAAhEBAxEB/8QAFwABAQEBAAAAAAAAAAAAAAAABAABA//EABUBAQEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEC/9oADAMBAAIQAxAAAAFCh9xbbM//xAAcEAACAgIDAAAAAAAAAAAAAAABAgMRABMEEiP/2gAIAQEAAQUCkl9VcUp7KOMNmpbz/8QAFBEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEP/aAAgBAwEBPwE//8QAFBEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEP/aAAgBAgEBPwE//8QAHxAAAgECBwAAAAAAAAAAAAAAAAECAxAREiExQVGB/9oACAEBAAY/Ao04+jcnsYozuTZ3rzb/xAAZEAEBAQEBAQAAAAAAAAAAAAABEQBRITH/2gAIAQEAAT8hYai/XMAgVL3CFo9Jgv2FmJFtpw3/2gAMAwEAAgADAAAAEDAf/8QAFhEBAQEAAAAAAAAAAAAAAAAAARAh/9oACAEDAQE/EMSf/8QAFhEAAwAAAAAAAAAAAAAAAAAAEBEh/9oACAECAQE/EKx//8QAHRABAAICAwEBAAAAAAAAAAAAAQARITFBYZFRgf/aAAgBAQABPxDbp4go4C9MBAZDGlmPqOpjkdli8YoMUahV98wtqWDtOvyjyLE//9k=&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;Deepfakes – Armas legales contra la distorsión de la realidad © Can Stock Photo / master1305&quot;
        title=&quot;Deepfakes – Armas legales contra la distorsión de la realidad © Can Stock Photo / master1305&quot;
        src=&quot;/static/88030128463af81971917519f6e42451/4b190/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg&quot;
        srcset=&quot;/static/88030128463af81971917519f6e42451/e07e9/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 200w,
/static/88030128463af81971917519f6e42451/066f9/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 400w,
/static/88030128463af81971917519f6e42451/4b190/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 800w,
/static/88030128463af81971917519f6e42451/e5166/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 1200w,
/static/88030128463af81971917519f6e42451/b17f8/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 1600w,
/static/88030128463af81971917519f6e42451/3e15f/deepfakes-armas-legales-contra-la-distorsion-de-la-realidad.jpg 3508w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 800px) 100vw, 800px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
      /&gt;
    &lt;/span&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;gatsby-resp-image-figcaption&quot;&gt;Deepfakes – Armas legales contra la distorsión de la realidad © Can Stock Photo / master1305&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué son los “Deepfakes”?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;a href=&quot;https://es.wikipedia.org/wiki/Deepfake&quot;&gt;“Deepfakes”&lt;/a&gt; son el resultado de aplicar técnicas de inteligencia artificial que permiten, mediante el uso de algoritmos de aprendizaje, recrear de manera virtual la imagen, voz e incluso los gestos de una persona. El resultado final del uso de esta herramienta son vídeos o audios muy realistas (aunque falsos) en los que se encuentran a alguien haciendo o diciendo algo que en realidad no hizo ni dijo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los #deepfakes son un ejemplo claro de las repercusiones negativas que puede causar en nuestra sociedad un mal uso de la Inteligencia Artificial.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los primeros vídeos que salieron a luz utilizando esta tecnología eran de carácter pornográfico, en los cuales se podía observar la cara de celebridades con el cuerpo de otra persona. Desde entonces se ha extendido el uso de esta tecnología a personajes de relevancia pública, tales como, políticos, empresarios, famosos, entre otros&lt;sup id=&quot;fnref-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-1&quot; class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo respecto al uso de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; con políticos es el vídeo subido en el canal de YouTube de BuzzFeedVideo en el cual se muestra al ex presidente de los Estados Unidos, Barack Obama, pronunciando las palabras del creador de dicho vídeo para demostrar lo fácil que es poner palabras en la boca de otra persona.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/cQ54GDm1eL0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;p&gt;El uso de aplicaciones como ZaoApp y FaceApp han hecho que las tecnologías de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; se extiendan y sean accesibles a cualquiera, puesto que lo único que necesitamos es un teléfono inteligente para descargarnos dichas aplicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las herramientas para generar &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; suelen ser gratuitas, fáciles de acceder y no necesitan conocimientos de programación para utilizarlas.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Cómo abordar el problema de los “Deepfakes” con la legislación existente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, cabe indicar que muchas veces el uso de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; puede quedar amparado por la figura de la parodia regulada en el artículo 39 de la vigente Ley de la Propiedad Intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, existen otros supuestos en los que resulta evidente que se utilizan este tipo de técnicas para desacreditar, inducir a confusión y engaño, tergiversando la información o los acontecimientos con el objetivo de manipular la opinión pública. Muchas veces, incluso, si posteriormente se demuestra que las imágenes o vídeos son falsos, el daño a la reputación de la persona agraviada es irreparable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, &lt;mark&gt;en España no existe una regulación específica para abordar la problemática de los &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt;&lt;/mark&gt;. No obstante, la legislación vigente ofrece un marco jurídico aplicable para combatir este tipo de conductas, por ejemplo, en caso de que estemos ante un contenido original este podría estar protegido por los derechos de autor, el uso de información personal o confidencial podría quedar amparado bajo la normativa de protección de datos de carácter personal y a la normativa de competencia desleal, en caso de contenido difamatorio podemos acudir a la Ley Orgánica 1/1982 de 5 de mayo de protección civil del derecho al honor, a la intimidad personal y familiar, en caso de injurias y calumnias podemos acudir a lo tipificado en nuestro Código Penal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;mark&gt;Además de lo anterior, los &lt;strong&gt;prestadores de servicios de la información&lt;/strong&gt; juegan un papel muy importante a la hora de detectar, controlar y evitar la difusión de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt;.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, la mayor parte de las plataformas de distribución decontenidos, tales como, YouTube, Facebook o Twitter, cuentan con tecnologías para detectar contenido ilegal, inmoral, falsos o alterados, así como cuentan con mecanismos para denunciar este tipo decontenido y eliminarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, el pasado 5 de marzo de 2020, &lt;mark&gt;la red social de &lt;strong&gt;Twitter&lt;/strong&gt; estableció una serie de reglas en su &lt;a href=&quot;https://help.twitter.com/es/rules-and-policies/manipulated-media&quot;&gt;Política relativa a los contenidos multimedia falsos y alterados&lt;/a&gt; en la cual se reserva una serie de derechos para evitar la difusión de este tipo de contenido&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué tecnologías podemos utilizar para hacer frente a los “Deepfakes”?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, existen una serie de plataformas creadas para detectar &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; tales como, por ejemplo, Defudger, Truepic, u otras. Algunas de estas plataformas utilizan la inteligencia artificial para su detección y otras hacen uso del Blockchain.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Sería recomendable prohibir el uso de los “Deepfakes”?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tal y como ya hicimos mención, muchas veces el uso de &lt;em&gt;deepfakes&lt;/em&gt; no resulta problemático puesto que se crea como una sátira política, para crear efectos especiales en la televisión o el cine, como parodia, u otros usos legítimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, lo que preocupa a los legisladores es aquellos usos ilegítimos o socialmente perjudiciales pueden llegar a crear una desconfianza colectiva acerca de todo aquello que vemos y escuchamos. Dada esta preocupación algunos países como Estados Unidos, en concreto, los estados de Washington, California, Virginia, Texas, &lt;a href=&quot;https://blog.malwarebytes.com/artificial-intelligence/2020/01/deepfakes-laws-and-proposals-flood-us/&quot;&gt;han promulgado leyes para combatir el uso de deepfakes&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;mark&gt;Lo que resulta evidente es que no tenemos la certeza de que este tipo de regulaciones resulten efectivas y realmente ayuden a combatir el uso ilegítimo de los deepfakes.&lt;/mark&gt; Una prohibición total de dichas herramientas impediría el uso legítimo de la utilización de la inteligencia artificial para recrear la imagen, voz y gestos humanos y, además, podría entrar en conflicto con las normas de libertad de expresión.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&quot;fn-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;Edvinas Meskys, Aidas Liaudanskas, Julija Kalpokiene, Paulius Jurcys, Regulating deep fakes: legal and ethical considerations, Journal of Intellectual Property Law &amp;#x26; Practice, Volume 15, Issue 1, January 2020, Pages 24–31, &lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1093/jiplp/jpz167&quot;&gt;https://doi.org/10.1093/jiplp/jpz167&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a href=&quot;#fnref-1&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Hacia el reconocimiento de la personalidad electrónica de los robots]]></title><description><![CDATA[Aunque aún nos puedan parecer ciencia ficción, lo cierto es que los robots ya están aquí y han llegado para quedarse entre nosotros. Están…]]></description><link>https://www.lawise.es/hacia-el-reconocimiento-de-la-personalidad-electronica-de-los-robots/</link><guid isPermaLink="false">https://www.lawise.es/hacia-el-reconocimiento-de-la-personalidad-electronica-de-los-robots/</guid><pubDate>Wed, 27 May 2020 12:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Aunque aún nos puedan parecer ciencia ficción, lo cierto es que los robots ya están aquí y han llegado para quedarse entre nosotros. Están apareciendo en diversas industrias, irrumpiendo en campos como la atención sanitaria, el transporte y el sector militar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class=&quot;gatsby-resp-image-figure&quot; style=&quot;&quot;&gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;  max-width: 800px;&quot;
    &gt;
      &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 54.49999999999999%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/jpeg;base64,/9j/2wBDABALDA4MChAODQ4SERATGCgaGBYWGDEjJR0oOjM9PDkzODdASFxOQERXRTc4UG1RV19iZ2hnPk1xeXBkeFxlZ2P/2wBDARESEhgVGC8aGi9jQjhCY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2P/wgARCAALABQDASIAAhEBAxEB/8QAFwAAAwEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAMEAf/EABQBAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAL/2gAMAwEAAhADEAAAAcplehINEP/EABsQAAICAwEAAAAAAAAAAAAAAAECERIAAxNB/9oACAEBAAEFAkepbewHUnPIFSiz/8QAFxEBAAMAAAAAAAAAAAAAAAAAAAECEf/aAAgBAwEBPwGasf/EABURAQEAAAAAAAAAAAAAAAAAABAR/9oACAECAQE/Aaf/xAAbEAACAgMBAAAAAAAAAAAAAAAAAREhAhAxYf/aAAgBAQAGPwJXBM1rIXqOH//EABoQAQADAQEBAAAAAAAAAAAAAAEAETEhUWH/2gAIAQEAAT8hS4LOs0BhKyLLIB608+RLjosJxSf/2gAMAwEAAgADAAAAEAPv/8QAFxEBAQEBAAAAAAAAAAAAAAAAAQAxUf/aAAgBAwEBPxBE2X2//8QAFxEBAQEBAAAAAAAAAAAAAAAAAQARMf/aAAgBAgEBPxAO8hL/xAAbEAEAAwEBAQEAAAAAAAAAAAABABEhMUFRgf/aAAgBAQABPxAyzATH6So8HEV4xACi+RFgaglnHPkpnmLoolZ+zENgaFJ//9k=&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;Hacia el reconocimiento de la personalidad electrónica de los robots&quot;
        title=&quot;Hacia el reconocimiento de la personalidad electrónica de los robots&quot;
        src=&quot;/static/1327036e7e5c74f36cafa0c0947d8893/4b190/hacia-el-reconocimiento-de-la-personalidad-electronica-de-los-robots.jpg&quot;
        srcset=&quot;/static/1327036e7e5c74f36cafa0c0947d8893/e07e9/hacia-el-reconocimiento-de-la-personalidad-electronica-de-los-robots.jpg 200w,
/static/1327036e7e5c74f36cafa0c0947d8893/066f9/hacia-el-reconocimiento-de-la-personalidad-electronica-de-los-robots.jpg 400w,
/static/1327036e7e5c74f36cafa0c0947d8893/4b190/hacia-el-reconocimiento-de-la-personalidad-electronica-de-los-robots.jpg 800w,
/static/1327036e7e5c74f36cafa0c0947d8893/e5166/hacia-el-reconocimiento-de-la-personalidad-electronica-de-los-robots.jpg 1200w,
/static/1327036e7e5c74f36cafa0c0947d8893/d165a/hacia-el-reconocimiento-de-la-personalidad-electronica-de-los-robots.jpg 1400w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 800px) 100vw, 800px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
      /&gt;
    &lt;/span&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;gatsby-resp-image-figcaption&quot;&gt;Hacia el reconocimiento de la personalidad electrónica de los robots&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada día se están volviendo más autónomos, siendo capaces de tomar decisiones propias e implementarlas en el mundo exterior sin aportes externos. &lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hacia una realidad robótica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Han pasado ya años desde que se puso en marcha el bot &lt;em&gt;Random Darknet Shopper&lt;/em&gt;, también conocido como &lt;em&gt;Randy&lt;/em&gt;. Se trataba de un programa informático provisto de 100 bitcoins y capaz de realizar aleatoriamente compras online en la red oscura o &lt;em&gt;darknet&lt;/em&gt;. No tardó en ser detenido - legalmente, confiscado - al incluir en su carrito de compra nada más y nada menos que un pasaporte húngaro y droga MDMA o éxtasis. En este caso, el proyecto &lt;em&gt;Randy&lt;/em&gt; tenía como objetivo lanzar a debate público las incógnitas legales que plantea la posible pérdida de control sobre tecnologías basadas en inteligencia artificial. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los grados de autonomía de los robots que se están logrando rompen el concepto de estos como meras herramientas. Pero si no son herramientas, ¿qué son? Si algo sale mal con un sistema autónomo, ¿a quién le echaremos la culpa? ¿Hasta dónde ha de llegar la responsabilidad legal del fabricante de un robot delincuente? ¿Debe mitigar el riesgo poniendo cortapisas y límites a la autonomía y capacidad de toma de decisiones del robot? Si es así, ¿en qué medida y cómo afectará esto a la innovación? Todas estas cuestiones merecen una gran reflexión y sus respuestas tendrán un alto impacto en los años venideros en la industria de la innovación.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Hacia el reconocimiento de la personalidad electrónica de los robots&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Se ha comenzado a explorar, también a nivel de &lt;a href=&quot;https://www.europarl.europa.eu/news/en/press-room/20170110IPR57613/robots-legal-affairs-committee-calls-for-eu-wide-rules&quot;&gt;regulación en la Unión Europea&lt;/a&gt;, la posibilidad de dotar a los sistemas de inteligencia artificial de personalidad jurídica. Lo cierto es que darles la consideración de “personas electrónicas” podría ayudar a dar solución algunas de las grandes incógnitas planteadas en este artículo. Conviene tener en cuenta que ya concedemos personalidad jurídica a entelequias, como a las empresas, a las que incluso les reconocemos responsabilidad penal por la comisión de delitos. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dotar de personalidad a las máquinas autónomas más complejas podría traer seguridad jurídica al sector tecnológico, animándolo a innovar. Permitiría trazar un régimen de responsabilidad adecuado para los actos cometidos por robots, permitiendo señalar a los responsables. Asimismo, abriría la puerta a estudiar el tipo de penas que se podrían aplicar sobre los robots, tales como su reprogramación, su inhabilitación temporal o su destrucción total.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Retos para la privacidad en la era de la inteligencia artificial&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los robots y sistemas autónomos procesan una inmensa cantidad de datos, incluyendo en muchos casos datos personales sensibles y especialmente protegidos tales como los biométricos. Una de las principales cuestiones en materia de privacidad viene de la mano del artículo 22 del Reglamento General de Protección de Datos, según el cual las personas, salvo en algunos casos tasados, tienen derecho a no ser objeto de decisiones basadas únicamente en tratamientos automatizados cuando produzcan efectos jurídicos o les afecten significativamente de modo similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, puede ser muy complejo aplicar este derecho desde una perspectiva práctica, teniendo en cuenta que los sistemas de inteligencia artificial se diseñan precisamente con el objetivo de no permitir intervenciones humanas que puedan remplazar la toma de decisiones automáticas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, el cumplimiento de los principios de privacidad desde el diseño y por defecto fuerza a los fabricantes a diseñar sus sistemas de inteligencia artificial velando por la minimización de los datos tratados, su proporcionalidad, etc. Si bien esto es potencialmente perjudicial desde la perspectiva de los fabricantes, ya que limita el tratamiento de datos que puede realizarse a través de sus sistemas de IA (y su intercambio de datos con terceros), lo cierto es que ayuda a reducir el impacto negativo en la privacidad de los ciudadanos. Por ejemplo, un diseño correcto de un sistema de IA puede evitar el tratamiento no controlado de datos personales bajo sistemas de aprendizaje automático, o incluso puede mejorar la seguridad de los sistemas informáticos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Código abierto en máquinas autónomas: ¿y ahora quién responde?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cada vez se está invirtiendo más en el desarrollo de robots bajo código abierto, lo que permite que sus usuarios puedan modificar su programación, instalando aplicaciones y programas de terceros. Cualquier cambio en el software puede afectar el comportamiento de todos los componentes del sistema o de terceros, de una manera que puede llegar a afectar a la seguridad de la tecnología. Por lo tanto, es crucial abordar las responsabilidades entre los diversos actores implicados en el desarrollo y uso de la tecnología, ya que en estos supuestos resulta más complejo señalar sobre quién recae la responsabilidad legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede haber inclusos supuestos que planteen incluso incógnitas mayores: imaginemos a robots utilizados para programar otros robots, o a robots con capacidad de aprender cómo modificar y alterar su propio código.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Vale pero … ¿Por dónde empezamos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En plena irrupción de los sistemas autónomos en nuestras vidas, resulta fundamental abrir un amplio debate en el que se planteen las siguientes posibilidades: &lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Definir legalmente qué es un robot, de modo que podamos saber cuándo estamos ante uno y partir de la misma base. La definición debe ser lo suficientemente amplia y abstracta para incluir las tecnologías que vayan surgiendo en los próximos años, y aún así lo suficientemente acotada como para lograr seguridad jurídica para los fabricantes. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Acordar un código ético para fabricantes de máquinas autónomas y robots, que tenga su reflejo en las regulaciones de la Unión Europea. En el mismo deberían tratarse aspectos como el respecto a la dignidad humana, el derecho a la privacidad, el derecho a no ser discriminado, etc. &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Crear un registro de robots que permita saber quién controla y posee un robot concreto, de modo que se simplifique la asunción de responsabilidades ante actos cometidos por estos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dotar a los robots y sistemas autónomos de personalidad electrónica, concediéndoles de este modo derechos y obligaciones.  &lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Prohibir terminantemente las decisiones automáticas sobre el uso de fuerza violenta o letal por máquinas autónomas. Esto tendría una gran afectación en la industria militar. &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2&gt;Preparándonos para lo desconocido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tras las cuestiones que se nos plantean sobre la responsabilidad de las máquinas autónomas se haya la preocupación de que las mismas puedan llegar a actuar de un modo que los humanos nunca pretendieron. Es posible que en un futuro ni siquiera los fabricantes y programadores puedan llegar a saber que harán sus máquinas, teniendo en cuenta que el propósito de desarrollar máquinas autónomas es precisamente que puedan decidir por si mismas, sin intervención humana. La acción de estas se hará previsiblemente cada vez más y más complicada de predecir. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos estar preparados jurídicamente para responder ante los daños involuntarios que puedan causar vehículos automáticos, robots domésticos o médicos, o armas militares autónomas. &lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se trata del futuro: es ya el presente. La importancia de dar una respuesta adecuada a estas cuestiones es fundamental no solo para la seguridad jurídica de los fabricantes de máquinas autónomas, sino también para trazar las reglas de juego sobre las cuales construiremos nuestro propio futuro.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[¿Puede un robot reconocerse como inventor?]]></title><description><![CDATA[La tecnología avanza cada de vez más deprisa, hacia sistemas de inteligencia artificial (IA) más autónomos, dotados de capacidad de…]]></description><link>https://www.lawise.es/puede-un-robot-reconocerse-como-inventor/</link><guid isPermaLink="false">https://www.lawise.es/puede-un-robot-reconocerse-como-inventor/</guid><pubDate>Wed, 20 May 2020 12:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;La tecnología avanza cada de vez más deprisa, hacia sistemas de inteligencia artificial (IA) más autónomos, dotados de capacidad de autoaprendizaje, adaptación, e incluso, capacidad para la toma de decisiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class=&quot;gatsby-resp-image-figure&quot; style=&quot;&quot;&gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;  max-width: 800px;&quot;
    &gt;
      &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 66.5%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/jpeg;base64,/9j/2wBDABALDA4MChAODQ4SERATGCgaGBYWGDEjJR0oOjM9PDkzODdASFxOQERXRTc4UG1RV19iZ2hnPk1xeXBkeFxlZ2P/2wBDARESEhgVGC8aGi9jQjhCY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2P/wgARCAANABQDASIAAhEBAxEB/8QAFwABAQEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAMBBf/EABQBAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAD/2gAMAwEAAhADEAAAAeHeOEwf/8QAGhABAAIDAQAAAAAAAAAAAAAAAgESAAMQEf/aAAgBAQABBQKI9W4EcDq2rTn/xAAUEQEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAQ/9oACAEDAQE/AT//xAAUEQEAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAQ/9oACAECAQE/AT//xAAcEAABBAMBAAAAAAAAAAAAAAABAAIQESExUWH/2gAIAQEABj8CAKaG59gOrSvsf//EABsQAQEAAwADAAAAAAAAAAAAAAERABAxIUFR/9oACAEBAAE/ITQQWXCYPovdIQGuONd46h61/9oADAMBAAIAAwAAABBwD//EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAABD/2gAIAQMBAT8QP//EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAABD/2gAIAQIBAT8QP//EABoQAQACAwEAAAAAAAAAAAAAAAERQQAQIWH/2gAIAQEAAT8QeyegTE+YyXNsFiVHNK85gZHGhATWS91//9k=&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;¿Puede un robot reconocerse como inventor? © Photo by Jesse Chan on Unsplash&quot;
        title=&quot;¿Puede un robot reconocerse como inventor? © Photo by Jesse Chan on Unsplash&quot;
        src=&quot;/static/aae46911dc6cfb348c8065f8a09962cf/4b190/puede-un-robot-reconocerse-como-inventor.jpg&quot;
        srcset=&quot;/static/aae46911dc6cfb348c8065f8a09962cf/e07e9/puede-un-robot-reconocerse-como-inventor.jpg 200w,
/static/aae46911dc6cfb348c8065f8a09962cf/066f9/puede-un-robot-reconocerse-como-inventor.jpg 400w,
/static/aae46911dc6cfb348c8065f8a09962cf/4b190/puede-un-robot-reconocerse-como-inventor.jpg 800w,
/static/aae46911dc6cfb348c8065f8a09962cf/e5166/puede-un-robot-reconocerse-como-inventor.jpg 1200w,
/static/aae46911dc6cfb348c8065f8a09962cf/b768e/puede-un-robot-reconocerse-como-inventor.jpg 1350w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 800px) 100vw, 800px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
      /&gt;
    &lt;/span&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;gatsby-resp-image-figcaption&quot;&gt;¿Puede un robot reconocerse como inventor? © Photo by Jesse Chan on Unsplash&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este tipo de avances tecnológicos susceptibles de protección generan nuevas cuestiones a las que nuestro marco normativo existente debe dar respuestas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, existe un intenso debate jurídico acerca de las diversas implicaciones legales que plantea la intervención de sistemas de IA autónomos (o también denominados fuertes) en las organizaciones y en nuestra vida cotidiana, así como también en lo referente a la responsabilidad derivada de los daños causados por robots, cuestiones de carácter ético y moral, autoría o pertenencia de la titularidad de una determinada invención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el objetivo de dar respuesta a la cuestión planteada inicialmente en el título de este artículo, referente a si es posible designar como inventor a un sistema de IA, conviene traer a colación el &lt;a href=&quot;http://imagination-engines.com/iei_dabus.php&quot;&gt;caso DABUS&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DABUS es un sistema de inteligencia artificial creado por Stephen Thaler, CEO de una compañía llamada Imagination Engines. Dicho sistema, DABUS AI, fue alimentado con ingentes cantidades de datos de carácter general, y fue capaz de crear, por sí mismo, dos invenciones pertenecientes a diferentes campos técnicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, &lt;mark&gt;su creador Stephen Thaler sostuvo que él no tenía conocimientos técnicos sobre las dos invenciones creadas de manera autónoma por el sistema DABUS y, tampoco había participado en el proceso inventivo de las mismas.  Por tanto, consideraba a DABUS como legítimo inventor de las invenciones&lt;/mark&gt; que más adelante mencionaremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En noviembre de 2018, el equipo legal de expertos en patentes del proyecto denominado &lt;a href=&quot;http://artificialinventor.com/patent-applications/&quot;&gt;Artificial Inventor Project&lt;/a&gt; (AIP) fueron los encargados de presentar dos solicitudes de patentes ante la European Patent Office (EPO). Por un lado, presentaron la solicitud &lt;a href=&quot;https://register.epo.org/application?number=EP18275163&amp;#x26;tab=main&quot;&gt;EP18275163&lt;/a&gt;, relativa a un contenedor de alimentos y, por otro lado, la solicitud &lt;a href=&quot;https://register.epo.org/application?number=EP18275174&quot;&gt;EP18275174&lt;/a&gt;, relativa a una lámpara diseñada para parpadear a un ritmo que imita los patrones de actividad neuronal que acompañan a la formación de las ideas. &lt;mark&gt;La particularidad que presentaban dichas solicitudes es que en ambas figuraba como inventor DABUS&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el propósito de conocer si otras oficinas de Propiedad Intelectual se encontraban a favor de designar como inventor a un sistema IA, el equipo de AIP presentó, además, solicitud de dichas patentes ante la Oficina de Propiedad Intelectual de Reino Unido (UKIPO) y ante la Oficina de Patentes y Marcas de Estados Unidos (UPSTO).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante esta cuestión, la EPO solicitó al Dr. Noam Shmetov, profesor de la Universidad Queen Mary de Londres, la elaboración de un informe relativo a la autoría de las invenciones generadas mediante IA (titulado “A study on inventorship in inventions involving AI activity”), &lt;mark&gt;en el cual concluía que un sistema de IA al carecer de personalidad&lt;/mark&gt; (física o jurídica) no tenia capacidad para ser “titular” de un bien ni tampoco capacidad para ser parte en una relación laboral&lt;sup id=&quot;fnref-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-1&quot; class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho lo anterior, no resulta sorprendente que el pasado 28 de enero de 2020, la EPO publicara la denegación de las dos patentes que designaban como inventor a DABUS, en base al art. 90.5 CPE al considerar que eran contrarias al art. 81 y la regla 19(1) CPE&lt;sup id=&quot;fnref-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-2&quot; class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;. &lt;mark&gt;En otras palabras, dicha denegación se basa en el incumplimiento por parte del solicitante del requisito de designación del inventor.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A este respecto, la EPO concluye que la designación de un inventor es obligatoria, ya que conlleva una serie de consecuencias jurídicas, en particular, garantizar que el inventor designado es el legítimo y que puede beneficiarse de los derechos vinculados a esta condición. &lt;mark&gt;Para ejercer estos derechos, el inventor debe tener una personalidad jurídica de la que no disfrutan los sistemas de IA.&lt;/mark&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este mismo sentido, se pronunciaron la UKIPO&lt;sup id=&quot;fnref-3&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-3&quot; class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; y la UPSTO&lt;sup id=&quot;fnref-4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-4&quot; class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; que optaron por rechazar la solicitud de dichas invenciones por motivos similares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado que no existe una normativa armonizada a nivel europeo en esta materia, podría darse la posibilidad de que algún estado miembro de la CPE otorgue personalidad jurídica a un sistema de IA. Este tipo de cuestiones generan incertidumbre en aquellos que apuestan por invertir en el desarrollo de nuevas invenciones y podría llegar a desincentivar la innovación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esta razón, resulta vital establecer un nuevo marco normativo armonizado que permita dar respuestas a las diferentes cuestiones legales que plantean los sistemas IA autónomos.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;div class=&quot;footnotes&quot;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&quot;fn-1&quot;&gt;
&lt;p&gt;Dr. Noam Stemtov (February 2019). A study on inventorship in inventions involving AI activity&lt;/p&gt;
&lt;a href=&quot;#fnref-1&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn-2&quot;&gt;
&lt;p&gt;EPO publishes grounds for its decision to refuse two patent applications naming a machine as inventor &lt;a href=&quot;https://www.epo.org/news-events/news/2020/20200128.html&quot;&gt;https://www.epo.org/news-events/news/2020/20200128.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a href=&quot;#fnref-2&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&quot;fn-3&quot;&gt;
&lt;p&gt;UKIPO Decision 074119 (Patents Acts 1977)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup id=&quot;fnref-4&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#fn-4&quot; class=&quot;footnote-ref&quot;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;: AI cannot be recognised as an inventor, US rules. &lt;a href=&quot;https://www.bbc.com/news/technology-52474250&quot;&gt;https://www.bbc.com/news/technology-52474250&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;a href=&quot;#fnref-3&quot; class=&quot;footnote-backref&quot;&gt;↩&lt;/a&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/div&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Fack Ju Göhte - ¿Puede registrarse como marca una expresión malsonante?]]></title><description><![CDATA[El pasado 27 de febrero, Tribunal de Justicia de la Unión Europea (TJUE) dictó sentencia pronunciándose a favor del registro de la marca de…]]></description><link>https://www.lawise.es/fack-ju-goehte/</link><guid isPermaLink="false">https://www.lawise.es/fack-ju-goehte/</guid><pubDate>Fri, 15 May 2020 12:30:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;El pasado 27 de febrero, Tribunal de Justicia de la Unión Europea (TJUE) dictó sentencia pronunciándose a favor del registro de la marca de la Unión “Fack Ju Göhte”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;figure class=&quot;gatsby-resp-image-figure&quot; style=&quot;&quot;&gt;
    &lt;span
      class=&quot;gatsby-resp-image-wrapper&quot;
      style=&quot;position: relative; display: block; margin-left: auto; margin-right: auto;  max-width: 800px;&quot;
    &gt;
      &lt;span
    class=&quot;gatsby-resp-image-background-image&quot;
    style=&quot;padding-bottom: 66.5%; position: relative; bottom: 0; left: 0; background-image: url(&apos;data:image/jpeg;base64,/9j/2wBDABALDA4MChAODQ4SERATGCgaGBYWGDEjJR0oOjM9PDkzODdASFxOQERXRTc4UG1RV19iZ2hnPk1xeXBkeFxlZ2P/2wBDARESEhgVGC8aGi9jQjhCY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2NjY2P/wgARCAANABQDASIAAhEBAxEB/8QAFgABAQEAAAAAAAAAAAAAAAAAAwAE/8QAFgEBAQEAAAAAAAAAAAAAAAAAAQAC/9oADAMBAAIQAxAAAAHWSjlaej//xAAaEAACAwEBAAAAAAAAAAAAAAABAgADESEj/9oACAEBAAEFAs4h05LD50gK0//EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAABD/2gAIAQMBAT8BP//EABQRAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAABD/2gAIAQIBAT8BP//EABkQAAIDAQAAAAAAAAAAAAAAAAAQAQIRMf/aAAgBAQAGPwI7qsTi/8QAGhABAAIDAQAAAAAAAAAAAAAAAQARECFBYf/aAAgBAQABPyFQ6Jwveo2iieQSNCbx/9oADAMBAAIAAwAAABB7/wD/xAAVEQEBAAAAAAAAAAAAAAAAAAAAEf/aAAgBAwEBPxCq/8QAFREBAQAAAAAAAAAAAAAAAAAAABH/2gAIAQIBAT8QiP/EABwQAQACAwADAAAAAAAAAAAAAAEAESExQVFhcf/aAAgBAQABPxDhAPqJUKox1Q6+zAU5BQZEQ+t2DS3uY8T/2Q==&apos;); background-size: cover; display: block;&quot;
  &gt;&lt;/span&gt;
  &lt;img
        class=&quot;gatsby-resp-image-image&quot;
        alt=&quot;Fack Ju Göhte - ¿Marca vulgar o moralmente inaceptable? © Photo by Brooke Cagle on Unsplash&quot;
        title=&quot;Fack Ju Göhte - ¿Marca vulgar o moralmente inaceptable? © Photo by Brooke Cagle on Unsplash&quot;
        src=&quot;/static/9336a5d17487a386380b5c5c91fbeaf9/4b190/marca-vulgar-o-moralmente-inaceptable.jpg&quot;
        srcset=&quot;/static/9336a5d17487a386380b5c5c91fbeaf9/e07e9/marca-vulgar-o-moralmente-inaceptable.jpg 200w,
/static/9336a5d17487a386380b5c5c91fbeaf9/066f9/marca-vulgar-o-moralmente-inaceptable.jpg 400w,
/static/9336a5d17487a386380b5c5c91fbeaf9/4b190/marca-vulgar-o-moralmente-inaceptable.jpg 800w,
/static/9336a5d17487a386380b5c5c91fbeaf9/e5166/marca-vulgar-o-moralmente-inaceptable.jpg 1200w,
/static/9336a5d17487a386380b5c5c91fbeaf9/b17f8/marca-vulgar-o-moralmente-inaceptable.jpg 1600w,
/static/9336a5d17487a386380b5c5c91fbeaf9/df51d/marca-vulgar-o-moralmente-inaceptable.jpg 2400w&quot;
        sizes=&quot;(max-width: 800px) 100vw, 800px&quot;
        style=&quot;width:100%;height:100%;margin:0;vertical-align:middle;position:absolute;top:0;left:0;&quot;
        loading=&quot;lazy&quot;
      /&gt;
    &lt;/span&gt;
    &lt;figcaption class=&quot;gatsby-resp-image-figcaption&quot;&gt;Fack Ju Göhte - ¿Marca vulgar o moralmente inaceptable? © Photo by Brooke Cagle on Unsplash&lt;/figcaption&gt;
  &lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hace falta tener un dominio de la lengua alemana para poder apreciar que esa combinación de términos “Fack Ju”, sin aparente sentido alguno, fonéticamente evoca a una expresión inglesa, que ya os dejo a vosotros calificar si os resulta vulgar o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicha expresión junto a una versión con faltas ortográficas del apellido del célebre escritor alemán Johann Wolfgang von Goethe, esto es, “Göhte” es el título que recibe la popular triología cinematográfica alemana, producida por Constantin Film Produktion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dado su éxito en el año 2013, “Fack Ju Göhte” cuenta con dos secuelas producidas en el año 2015 y 2017, respectivamente.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Antecedentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el año 2015, Constantin Film Produktion solicitó el registro de la marca denominativa “Fack Ju Göhte” ante la European Union Intellectual Property Office (EUIPO) que fue &lt;mark&gt;denegada en base al artículo 7.1 f) del Reglamento sobre la Marca de la Unión Europea (RMUE) al considerar que dicha expresión era contraria a las buenas costumbres&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicha decisión fue recurrida, en primer lugar, ante la Sala de Recursos de la EUIPO y posteriormente ante TGUE, en ambos casos fueron desestimados los motivos alegados y se confirmó que dicha expresión resultaba &lt;em&gt;“de mal gusto, chocante e intrínsecamente vulgar”&lt;/em&gt; y, por tanto, podía ofender al público pertinente (&lt;a href=&quot;http://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf?text=&amp;#x26;docid=198722&amp;#x26;pageIndex=0&amp;#x26;doclang=FR&amp;#x26;mode=req&amp;#x26;dir=&amp;#x26;occ=first&amp;#x26;part=1&amp;#x26;cid=595965&quot;&gt;asunto C-69/17&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante esta situación, &lt;mark&gt;la productora recurrió ante el Tribunal de Justicia de la Unión Europea (TJUE) y, para sorpresa de todos, en fecha del pasado 27 de febrero, este dictó sentencia pronunciándose a favor del registro de la marca de la Unión “Fack Ju Göhte” (&lt;a href=&quot;http://curia.europa.eu/juris/document/document.jsf?text=&amp;#x26;docid=198722&amp;#x26;pageIndex=0&amp;#x26;doclang=FR&amp;#x26;mode=req&amp;#x26;dir=&amp;#x26;occ=first&amp;#x26;part=1&amp;#x26;cid=595965&quot;&gt;asunto C-240/18 P&lt;/a&gt;)&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Con anterioridad a esta sentencia ¿qué se entendía por “buenas costumbres”?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El término de “buenas costumbres” viene recogido en el artículo 4.1 f) de la Directiva (UE) 2015/2436 de 16 de diciembre de 2015 y en el correspondiente artículo 7.1 f) del RMUE como motivo de prohibición absoluta de registro de una marca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, dicho término no se encuentra definido en la normativa marcaria, por tanto, al tratarse de un concepto indeterminado e impreciso requiere de una constante reinterpretación para poder admitir o no el registro de una determinada marca.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué esta sentencia tiene tanta relevancia?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dicha sentencia resulta de gran importancia puesto que intenta delimitar el concepto de “buenas costumbres” señalando una serie de cuestiones de carácter contextual, que con anterioridad no se tenían en cuenta a la hora de entrar a valorar si una marca era contraria o no a las buenas costumbres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además de lo anterior, la sentencia en cuestión reconoce por primera vez que debe tenerse en consideración el respeto a la libertad de expresión al aplicar el artículo 7.1 f) del RMUE.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Buenas costumbres&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Respecto al concepto de “buenas costumbres”, el Tribunal manifiesta estar de acuerdo con lo señalado por el Abogado General, cuando indica que dicho concepto &lt;em&gt;“hace referencia, en su sentido habitual a valores y normas morales fundamentales aceptados por una determinada sociedad en un momento dado”&lt;/em&gt;. Así, dichos valores y normas, podrán ir evolucionando a lo largo del tiempo y, es por ello, que se &lt;mark&gt;deberán tener en cuenta el contexto social, incluidas las características culturales, religiosas o filosóficas que le son propias, con el fin de evaluar, de manera objetiva, lo que la sociedad considera moralmente aceptable en cada momento&lt;/mark&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, señalamos los elementos contextuales tenidos en cuenta en este caso:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;el gran éxito de la comedia epónima entre el público pertinente (Alemania y Austria);&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;ausencia de controversia en lo que se refiere al título de la comedia;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;acceso del público joven a la misma;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el Instituto Goethe utilizaba dicha comedia con fines educativos.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;mark&gt;El Tribunal concluyó que los elementos contextuales anteriormente mencionados constituían indicios de que el público en general de habla alemana no percibía el signo denominativo “Fack Ju Göhte” como moralmente inaceptable y, por tanto, no era contrario a los valores&lt;/mark&gt; y normas morales fundamentales de la sociedad cuando se utilizaba como marca.&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Libertad de expresión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En relación a la &lt;strong&gt;libertad de expresión&lt;/strong&gt;, recogida en el artículo 11 de la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea, la sentencia establece que dicho principio ha de ser tenido en cuenta en la aplicación del artículo 7.1 f) RMUE, de manera que se garantice el pleno respeto de las libertades y de los derechos fundamentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe tener en consideración que la sentencia en cuestión, únicamente hace una mención genérica a la libertad de expresión, sin entrar a valorar cómo debe ponderarse y qué debe tenerse en cuenta a la hora de aplicar dicho principio.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los tiempos cambian y aquello que ayer podía resultar ofensivo, puede que hoy sea aceptado por parte del público como una expresión popular bromista que ha perdido su significado literal con el paso del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cualquier caso, en el supuesto que queramos registrar como marca una expresión o palabra de “dudosa moralidad” o que pueda contravenir la prohibición absoluta del artículo 7.1 f) del RMUE, tal y como concluye la sentencia, se deberá tener cuenta el contexto social en el que vaya aplicarse dicho signo, si el público pertinente puede sentirse ofendido por considerarlo contrario a los valores morales, así como el respecto a la libertad de expresión.&lt;/p&gt;
&lt;iframe src=&quot;https://www.youtube.com/embed/_rJKHTjVaFk&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content:encoded></item></channel></rss>